Examen Parcial Introduccion a los Algoritmos - 21 de Abril de 2021
Comisiones 3 y 4 - Turno Tarde

Indicaciones generales:
= La resolucién de este parcial es estrictamente individual.

» Cada ejercicio (de 1 a 4) debe submitirse en un archivo separado, ya sea una foto de una resolucién
manual, o un archivo de texto o de formato .pdf.

= Cada archivo debe incluir, en forma clara, el nombre completo y DNI del alumno.
1. [Valor del Ejercicio: 25 pto(s)]

» Definir la funcién recursiva pegarEn3 :: [(String, String)] — [(String, String, String)] que
dada una lista de pares de String xs devuelve la lista de triplas obtenida al agregar una
tercera componente con la concatenacién de las dos primeras.

Ayuda: Puede usar, sin definir, la funcién ++.

Ejemplo: pegarEn:)) [( “ab” , “Cd” )’(éLfg” , “hi?’ )] — [( Céab77 , “Cd” , “abcd” ),( “fg” , “hi?? , “fghi” )] .

» Evaluar manualmente la funcién sobre el ejemplo dado en el punto anterior, utilizando la
notacion vista en clase, subrayando y justificando cada paso de substitucion.

2. [Valor del Ejercicio: 25 pto(s)]

» Definir la funcién recursiva cocientes :: Int — [Int] — [Int] que dados un entero n y una
lista de enteros xs, la lista que resulta de la divisién entera de los elementos de xs por n.
Ejemplo: cocientes 3 [5,6,4,1] = [1,2,1,0]

» Evaluar manualmente la funcién sobre el ejemplo dado en el punto anterior, utilizando la
notacion vista en clase, subrayando y justificando cada paso de substitucion.

3. [Valor del Ejercicio: 25 pto(s)]

Dadas las siguientes funciones

concatena :: [[al]l -> [al
concatena [] = [] -— (1)
concatena (xs:xss) = xs ++ (concatena xss) --- (2)

sum :: [Int] -> Int

sum [J] =0 -—- (3)
sum (x:xs) = x + sum xs -— (4
cuenta :: [[Int]] -> Int

cuenta [] =0 -—- (5
cuenta (xs:xss) = (sum xs) + (cuenta xss) --- (6)

demuestre por induccién la siguiente propiedad

sum (concatena xxs) = (cuenta xss).

Ayuda: Pueden usar sin demostrar la propiedad vista en clase:

sum (xs ++ ys) = sum XS + sum ys -— (N).

Se debe indicar claramente la resolucién del caso base, la hipdtesis inductiva y la resolucién del
caso inductivo. Utilizar la notacién vista en clase, subrayando y justificando cada paso.



4. [Valor del Ejercicio: 25 pto(s)]

Dadas las siguientes funciones

sacaUnos :: [Int] -> [Int]
sacalUnos [] = [] -— )
sacaUnos (x:xs)
| x == 1 = sacaUnos Xxs --- (2a)
| x '= 1 = x:(sacaUnos xs) --- (2b)
productoria :: [Int] -> Int
productoria [] =1 -—- (3)
productoria (x:xs) = x * (productoria xs) -—= (4

demuestre por induccién la siguiente propiedad

productoria (sacaUnos xs) = productoria xs.

Se debe indicar claramente la resolucién del caso base, la hipdtesis inductiva y la resolucion del
caso inductivo. Utilizar la notacién vista en clase, subrayando y justificando cada paso.



